\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {arithmetique/figures/}{algebre/figures/}}

\usepackage{tabularx}



\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{.8cm}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}



\newenvironment{exo}[1]
{\begin{minipage}[l]{\textwidth} \subsection*{Exercice #1}}
{\vspace{0.3cm} \end{minipage} }

\newenvironment{exoitems}[1]
{\begin{multicols}{#1} \begin{enumerate}[a)] \setlength{\itemsep}{8pt}}
{\end{enumerate} \end{multicols} }

% \newcommand{\comment}[2]{{\Large \textbf {\centering{Commentaire {#2}: #1}}}}
\newcommand{\comment}[2]{}
\title{Recueil d'exercices de calcul, 1ECG -- version 2013}


\begin{document}

\maketitle

% Expression régulière pour sélectionner tous les exercices de Eugène
% ==> Exercice[ \t]+([0-9a-z]+)[ \t]+(Eugène)+[\t ]*\n(.*\n)*?endexo

%:title:Recueil d’exercices_Ordre

\thispagestyle{empty}

\pagebreak
\section{Opérations dans $\mathbb{N}$}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{1}
Effectuer mentalement les opérations suivantes :
\begin{exoitems}{2} 	 
	\item $A=28+109$
	\item $B=27+96+53$   
	\item $C=49+77+61+33$
	\item $D=233+877+667$ 
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{2}
Utiliser judicieusement les règles de calcul de la multiplication pour effectuer les opérations ci-dessous.
\begin{exoitems}{2}
	\item $A=23\cdot 21$
	\item $B=101\cdot 57$
	\item $C=6\,a\cdot 21\,b$
	\item $D=40\,a\cdot 81$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{3}
Démontrer la formule que vous trouvez à la page 15  du \og{} Formulaires et tables \fg{} $$1+2+3+...+(n-1)+n=\dfrac{n\,(n+1)}{2}.$$

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{4}

\begin{enumerate}
	\item Soient $a=5\cdot (1+2+3+...+6)\,\,\, ,\,\,b=6\cdot (1+2+3+...+5)$. Lequel des deux nombres est-il le plus grand ? ou alors sont-ils égaux ?  
	\item Idem avec $a=1995\cdot (1+2+3+...+1996)\,\,\, ,\,\,b=1996\cdot (1+2+3+...+1995)$
	\item Idem avec $a=n\cdot (1+2+3+...+(n+1))\,\,\, ,\,\,b=(n+1)\cdot (1+2+3+...+n)$.

	\textbf{Indication} Utiliser le résultat de l’exercice 5
\end{enumerate}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{5}
 Calculer mentalement, \textbf{puis} vérifier avec la calculatrice :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$3+4\cdot 5=$
	\item	$3\cdot {{5}^{3}}=$
	\item	$6+{{3}^{2}}=$
	\item	${{(7+4 \div 2)}^{2}}=$
	\item	$\sqrt{36} \div {{2}^{2}}+1=$
	\item	$8 \div 4\cdot 4+{{0.5}^{2}}=$
	\item	$\quad \ldots \quad-15\cdot 2=62$
	\item	$0 \div {{3}^{2}}-15=$
	\item	$2\cdot {{\quad \ldots \quad}^{2}}+31=81$
	\item	$10 \div {{10}^{2}}+{{10}^{2}}=$
	\item	${{(3\cdot \quad \ldots \quad)}^{2}}+2=227$
	\item	${{(3+4)}^{2}}=$
	\item	${{3}^{2}}+{{4}^{2}}=$
	\item	${{(-3)}^{2}}=$
	\item	$-{{3}^{2}}=$ 
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{6}
Compléter le tableau.
% \begin{center}
% \includegraphics[width=5.5cm]{arithmetique-tableau-exo19.png}	
% \end{center}
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|c||*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		 & Opposé & Inverse \\ \hline
		$-4$ & & \\ \hline
		$-\dfrac{1}{2}$ & & \\ \hline
		$-\dfrac{5}{3}$ & & \\ \hline
		$6$ & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{7}
Compléter les opérations suivantes qui utilisent une une seule fois les chiffres de 1 à 9
\begin{exoitems}{2}
	\item
	$\begin{matrix}
	\cdot &  \cdot &  \cdot &  \cdot   \\ \\
	\times  & & & \cdot   \\
	\hline \\
	6 & 9 & 5 & 2  \\
	\end{matrix}$                             

	\item
	$\begin{matrix}
	\cdot &  \cdot &  \cdot &  \cdot   \\ \\
	\times  & & & \cdot   \\
	\hline \\
	5 & 7 & 9 & 6  \\
	\end{matrix}$   
\end{exoitems}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{8}

Une lettre remplace toujours le même chiffre ; des lettres différentes remplacent des chiffres différents. Résoudre l’énigme.
\begin{exoitems}{2}
\item 
$\begin{matrix}
	\begin{matrix}
	{} & {} & \text{o} & \text{n} & \text{e}  \\
	{} & {} & \text{t} & \text{w} & \text{o}  \\
	+ & \text{f} & \text{i} & \text{v} & \text{e}  \\
\end{matrix}  \\
	\overline{\begin{matrix}
	\text{e} & \,\text{i} & \text{g} & \,\text{h} & \,\text{t}  \\
\end{matrix}}  \\
\end{matrix}$

\item
$\begin{matrix}
	\begin{matrix}
	{} & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
	{} & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
	{} & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
	+ & {} & \text{e} & \text{i} & \text{n}  \\
\end{matrix}  \\
	\overline{\begin{matrix}
	\text{} & \,\text{v} & \text{i} & \,\text{e} & \,\text{r}  \\
	\end{matrix}}  \\
\end{matrix}$

\end{exoitems}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 9
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{9}

Comment faire pour ramener d’une rivière exactement 6 litres d’eau, si l’on n’a à disposition, pour en mesurer la quantité, que deux récipients non gradués, l’un de 4 litres, l’autre de 9 litres ?
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 10
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{10}
Chercher le PPMC de :
\begin{exoitems}{3}
	\item	64 et 24
	\item	36 ; 54 et 63
	\item	60 ; 75 et 144
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 11
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{11}
Calculer : 
\begin{exoitems}{2}
	\item $\text{PGDC}\,(12\,,\,18)$
	\item $\text{PPMC}\,(12\,,\,18)$
	\item $\text{PPMC}\,(70\,,\,42)$
	\item $\text{PGDC}\,(70\,,\,42)$
	\item $\text{PPMC}\,(25\,,\,30\,,\,50)$
	\item $\text{PGDC}\,(25\,,\,30\,,\,50)$
\end{exoitems}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 12
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{12}
Chercher le PGDC de :
\begin{exoitems}{3}
	\item	216 et 324
	\item	360 et 168
	\item	420 ; 120 et 450
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 13
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{13}
On veut scier un parallélépipède dont les arêtes mesurent respectivement 315 cm, 126 cm et 594 cm en cubes égaux. On en veut le plus petit nombre possible sans qu’il y ait de déchet.
%\begin{multicols}{1}
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Déterminer la longueur de l’arête de chaque cube (on travaille dans $\mathbb{N}$).
	\item	Combien de cubes obtient-on ainsi ?
\end{enumerate}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 14
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{14}
Un maçon doit recouvrir le sol d’une pièce rectangulaire de 4.2 m sur 8.7 m avec des dalles carrées. Son employeur exige que les dalles soient les plus grandes possibles toutes entières.
\begin{enumerate}
	\item Quelle est la longueur du côté de chacune de ces dalles ?
	\item Combien de dalles le maçon doit-il commander
\end{enumerate}

\end{exo}




\pagebreak
\section{Opérations dans $\mathbb{Z}$}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 15
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{15}
Un berger compte ses moutons. Qu’il les compte par 10, 11, 12, ,15, il lui en reste toujours un. Combien de moutons ce berger possède-t-il, sachant que leur nombre est inférieur à 1000 ?
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 16
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{16}
Effectuer les opérations suivantes :
\begin{exoitems}{3}
	\item $100-(34+25)$ 
	\item $60-(100-7)$
	\item $50-(-20+1)$
	\item $200-(-100-12)$
	\item $9a-(4b-3a)$
	\item $(x-y-z)-(y-z)$
	\item $(-19m-5n+1)-(4m-2n-3)$
	\item $20a-[16a-(2a+b)]$
	\item $6p-4q-[(3p+4q)-(2p-7q)]$
\end{exoitems}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 17
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{17}
Compléter le tableau :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ &  $b$ &  $-b$ &   $a+b$ &  $a-b$ &  $a+(-b)$ &  ${{a}^{2}}$ &  $a\cdot b$ &   ${{b}^{3}}$ \\
		\hline
		$7$ &  $4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$4$ &  $7$ &  & & & & & & \\ \hline
		$7$ &  $-4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-4$ & $7$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-7$ & $4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$4$ &  $-7$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-7$ & $-4$ &  & & & & & & \\ \hline
		$-4$ & $-7$ & & & & & & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 18
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{18}
Traduire les phrases ci-dessous en expression littérale :

\begin{exoitems}{2}
	\item Je choisis un nombre $a$, je le multiplie par $3$, puis j'ajoute $10$ au résultat.
	\item Je choisis un nombre $b$, je lui ajoute $3$, puis je multiplie par $4$ le résultat.
	\item Je choisis un nombre $c$, je lui enlève $3$, puis j'élève au carré le résultat.
	\item Je choisis un nombre $d$, je l'élève au carré, puis j'enlève $5$ au résultat.
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 19
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{19}
Exprimer les grandeurs suivantes à l’aide d’une expression littérale dépendant d’un entier $n \in \mathbb{N}$ et éventuellement d’un second entier $k\in \mathbb{N}$:

\begin{exoitems}{2}
	\item Le cube d’un multiple de 6
	\item Le produit de deux nombres pairs
	\item La somme de deux nombres impairs
	\item La somme de trois entiers consécutifs
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 20
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{20}
Un fermier dispose d’un treillis d’une longueur de 240 m pour construire un enclos rectangulaire le long d’un mur rectiligne. Exprimer l’aire ${A}$ du pré délimité par l’enclos en fonction de la largeur $x>0$ de l’enclos.
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 21
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{21}
On veut construire une boîte à chaussure sans couvercle en découpant quatre carrés identiques aux coins d’une feuille de carton mesurant 32 cm sur 20 cm. Exprimer le volume $V$ de la boîte obtenue en fonction du côté $x$ d’un carré découpé.
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 22
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{22}
Résoudre les équations données par rapport à l’inconnue x.
\begin{exoitems}{2}
	\item $a+(x-b)=2a$
	\item $4-(x-6)=100$
	\item $50-(35+x)=800$
	\item $25-x=100-(500+2x)$
\end{exoitems}

\end{exo}



\pagebreak
\section{Puissances}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 23
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{23}
Calculer les expressions suivantes.
\begin{exoitems}{2}
	\item	${{2}^{6}}=$
	\item	${{(-3)}^{4}}=$
	\item	${{5}^{-3}}=$
	\item	${{(-3)}^{-4}}=$
	\item	${{(-5)}^{-2}}=$
	\item	$-{{3}^{4}}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 24
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{24}
Effectuer sans faire usage de la calculatrice
\begin{exoitems}{2}
	 \item $(3\cdot 2)^2 = $
	 \item $(9x)^2 = $
	 \item $2^5\cdot 2^3 = $
	 \item $x^2\cdot x^4 = $
	 \item $(4^2)^3 = $
	 \item $(2c^2)^4 = $
	 \item $2^{-3} = $
	 \item $a^{-3} = $
	 \item $(y^2)^{-3} = $
	 \item $(2a^2y^4)^{-1} = $
	 \item $(3x^3)^2 = $
	 \item $4a^2 \div 2a^3 = $
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 25
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{25}
Effectuer sans faire usage de la calculatrice
\begin{exoitems}{2}
	 \item $(-5)^3 = $
	 \item $(2b)^3 = $
	 \item $2^{-2} \cdot  3 = $
	 \item $x^{-3} \cdot  y \cdot  x^5 \cdot  y^{-1} = $
	 \item $4 \cdot  10^{-3} \cdot  5 \cdot  10^{-2} = $
	 \item $10^2 + 10^3 = $
	 \item $x^2 + x^3 = $
	 \item $-(3a^5)^4 = $
	 \item $-2 \cdot  (5 x^{-1}) = $
	 \item $10^2 \cdot  10^{-3} = $
	 \item $a^2 \cdot  a^{-3} = $
	 \item $a^3 \cdot  b^{-3} = $
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 26
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{26}
Simplifier puis calculer les expressions suivantes sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item	${{2}^{3}}\cdot {{2}^{-2}}=$
	\item	${{\left( {{(-3)}^{1}} \right)}^{3}}=$
	\item	${{2}^{-3}}\cdot {{2}^{-2}}=$
	\item	$-{{3}^{2}}\cdot {{2}^{2}}=$
	\item	${{\left( {{(-4)}^{2}} \right)}^{-2}}=$
	\item	${{5}^{-2}}-{{5}^{-1}}=$
	\item	${{\left( -\dfrac{2}{3} \right)}^{3}}=$
	\item	${{\left( {{(-3)}^{-1}} \right)}^{0}}=$
	\item	${{3}^{2}}+{{3}^{4}}=$
	\item	$\dfrac{{{4}^{-2}}}{{{4}^{-3}}}=$
	\item	$\dfrac{{{3}^{-2}}}{3}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 27
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{27}
Simplifie les expressions suivantes sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{{{(-3\cdot 2)}^{-6}}}{{{(-3)}^{-3}}\cdot {{2}^{-5}}}=$
	\item	$\dfrac{{{(4\cdot 9)}^{2}}}{{{(3\cdot 2)}^{4}}}=\text{        }$
	\item	${{({{4}^{-3}}\cdot {{2}^{5}})}^{3}}=$
	\item	$\dfrac{{{(81\cdot {{27}^{-2}})}^{2}}}{{{({{3}^{5}}\cdot {{3}^{-8}})}^{-1}}}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 28
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{28}
Simplifier les expressions suivantes (la réponse ne contiendra que des exposants positifs) : 

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{a}^{4}}{{a}^{28}}$
	\item ${{x}^{-25}}{{x}^{14}}$
	\item ${{u}^{-4}}{{u}^{-7}}u$
	\item ${{t}^{5}}\div {{t}^{9}}$
	\item ${{\left( {{x}^{-3}} \right)}^{4}}$
	\item ${{\left( {{a}^{4}}{{a}^{-6}}{{b}^{3}} \right)}^{5}}$
	\item ${{\left( {{\left( -a \right)}^{3}} \right)}^{-4}}$
	\item $\dfrac{\text{  }{{x}^{5}}\text{  }}{\dfrac{1}{{{x}^{3}}}}$
	\item $({{x}^{-2}}{{y}^{5}})\div ({{x}^{3}}{{y}^{-4}})$
	\item $\dfrac{{{\left( {{a}^{6}}{{b}^{-2}}{{c}^{3}} \right)}^{2}}}{{{a}^{10}}{{b}^{4}}{{c}^{-6}}}$
\end{exoitems}
\end{exo}


\comment{Rajouter des exercices simples, je préparerai…}{CLEC}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 29
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{29}
Simplifier les expressions suivantes (la réponse ne contiendra que des exposants positifs) :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{{{h}^{-4}}}{{{h}^{-7}}}$
	\item $\dfrac{{{\left( -a \right)}^{-6}}}{{{\left( -a \right)}^{3}}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{4}}}{{{b}^{2}}} \right)}^{6}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{5}}}{{{b}^{6}}} \right)}^{-4}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{\left( -a \right)}^{7}}}{{{b}^{-3}}} \right)}^{5}}$
	\item ${{\left( \dfrac{{{a}^{3}}}{{{\left( -b \right)}^{-4}}} \right)}^{-1}}$
\end{exoitems}
\end{exo}






\pagebreak
\section{Calcul littéral}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 30
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{30}
Compléter le tableau :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ &  $b$ &  $-b$ &   $a+b$ &  $a-b$ &  $a+(-b)$ &  ${{a}^{2}}$ &  $a\cdot b$ &   ${{b}^{3}}$ \\
		\hline
		$11$ &   $-7$ & & & & & & &  \\ \hline
		$-10$ &  $-8$ & & & & & & &  \\ \hline
		$x$ & $2y$ & & & & & & &  \\ \hline
		$-2z$ &  $-z$ & & & & & & &  \\ \hline
		$-{{x}^{3}}$ & ${{x}^{2}}$ & & & & & &  \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 31
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{31}
Développer et réduire les polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $15z-\left( -3x-10z \right)$
	\item $\left( 5x+3y \right)-\left( 7x+3y \right)$
	\item $5{{x}^{2}}z-3xz\left( x-z \right)+3x\left( {{x}^{2}}-xz+{{z}^{2}} \right)-{{z}^{3}}$
	\item $3\left( {{x}^{2}}-\left( x+4 \right)-3 \right)+2{{x}^{2}}\left( {{x}^{2}}+\left( x-2 \right) \right)-5$
	\item $\left( {{x}^{2}}-1 \right)\left( x+1 \right)$
	\item $\left( 6{{x}^{2}}-3x-4 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( 3x-1 \right)\left( 5x+12 \right)$
	\item $\left( -3x-2y \right)\left( -x-y \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}-{{y}^{2}} \right)\left( 2{{x}^{3}}-4{{x}^{2}}y \right)-\left( {{y}^{2}}-{{x}^{2}} \right)\left( 4{{x}^{3}}+8{{x}^{2}}y \right)$
	\item $\left( \left( {{x}^{2}}+1 \right)-3x\left( x+2 \right) \right)\left( x-\left( {{x}^{2}}+1 \right) \right)$
	\item ${{a}^{3}}+a{{x}^{2}}-\left( {{x}^{3}}-\left( a+x \right)\left( {{x}^{2}}+{{a}^{2}} \right) \right)$
	\item $-3{{x}^{2}}\cdot 6x-5x\cdot \left( -3x \right)\cdot 2{{x}^{-2}}+18\cdot {{\left( {{x}^{-3}} \right)}^{-1}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 32
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{32}
Développer et réduire les polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( x-\left( {{x}^{2}}+3 \right) \right)2{{x}^{2}}+3\left( x-2 \right)+4{{x}^{2}}$
	\item $\left( x+2 \right)\left( {{x}^{2}}-\left( 1-x \right) \right)-x\left( 2-{{x}^{2}} \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x-3 \right)\left( {{x}^{2}}-2x+1 \right)$
	\item $2xy+x\left( 9x+8y \right)-\left( 8x-9y \right)\left( 5x+7y \right)$
	\item $\dfrac{1}{4}\left( 4{{x}^{6}}-2x \right)-{{x}^{4}}\left( 2\left( -4{{x}^{2}}-3x \right) \right)$
	\item ${{\left( 2x-3 \right)}^{2}}+{{\left( x+7 \right)}^{2}}+\left( x+8 \right)\left( x-8 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 33
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{33}
Effectuer les identités remarquables : 

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{\left( x+4 \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( x-\dfrac{1}{3} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{3}\text{a}-3 \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 5u-\dfrac{1}{2}v \right)}^{2}}$
	\item $\left( 3x-\dfrac{5}{4} \right)\left( 3x+\dfrac{5}{4} \right)$
	\item $\left( 2x+\sqrt{3} \right)\left( 2x-\sqrt{3} \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{5}{{y}^{3}}+\dfrac{3}{4} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 1+\dfrac{1}{x} \right)}^{2}}$
	\item $\left( 1-\dfrac{a}{b} \right)\left( 1+\dfrac{a}{b} \right)$
	\item ${{\left( 6ax-a \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 3x-\dfrac{1}{6} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( 2{{x}^{2}}+x \right)}^{2}}$
	\item $\left( 5x+4y \right)\left( 5x-4y \right)$
	\item ${{\left( \dfrac{2}{5}a-\dfrac{3}{2}b \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \dfrac{2x-1}{4} \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{1}{2}{{\left( 4y-6 \right)}^{2}}$
	\item $\left( 4ab+3 \right)\left( 4ab-3 \right)$
	\item ${{\left( {{x}^{3}}-3{{y}^{5}} \right)}^{2}}$
	\item ${{\left( \sqrt{2}a+\sqrt{3} \right)}^{2}}$ 
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 34
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{34}
Compléter :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left(  \quad \ldots \quad + \quad \ldots \quad \right)^2 = 4x^2 + \quad \ldots \quad + y^2$
	\item $\left(  \quad \ldots \quad - \quad \ldots \quad \right)^2 = x^2 - \quad \ldots \quad  + 16 y^2$
	\item $\left( x + \quad \ldots \quad \right)^2 = \quad \ldots \quad + 4xy + \quad \ldots \quad $
	\item $\left( 4x - \quad \ldots \quad \right)^2 = \quad \ldots \quad  - \quad \ldots \quad + 9y^2$
	\item $\left( \quad \ldots \quad - \quad  \ldots \quad\right)^2 = \quad  \ldots \quad -6ab + b^2 $
	\item $\left( \quad \ldots \quad - 2a\right)\left( \quad  \ldots \quad + \quad \ldots \quad\right) = \left( 36 b^2 - \quad \ldots \quad\right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 35
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{35}
Calculer à l'aide des identités remarquables et sans calculatrice.

\begin{exoitems}{2}
	\item ${{501}^{2}}=$
	\item $38\cdot 42=$
	\item ${{35}^{2}}-{{25}^{2}}=$
	\item ${{33}^{2}}=$
	\item $999\cdot 1001=$
	\item ${{75}^{2}}-{{25}^{2}}=$
	\item ${{79}^{2}}=$
	\item $23\cdot 27=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 36
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{36}
Effectuer : 

\begin{exoitems}{2}
	\item ${{\left( 2y+3 \right)}^{2}}-{{\left( 2y-3 \right)}^{2}}$
	\item $\left( 2x-3 \right)\left( x+4 \right)-\left( x-2 \right)\left( x+2 \right)+{{\left( 3x-2 \right)}^{2}}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-1 \right)\left( x+1 \right)$
	\item $\left( 6{{x}^{2}}-3x-4 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x-3 \right)\left( {{x}^{2}}-2x+1 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( 3x-1 \right)\left( 5x+12 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 37
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{37}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $10xy+15yz$
	\item $5{{x}^{5}}-6{{x}^{2}}$
	\item $6{{a}^{2}}b{{c}^{2}}-15ab{{c}^{3}}$
	\item ${{a}^{4}}{{b}^{4}}{{x}^{2}}-{{a}^{3}}{{b}^{3}}{{x}^{4}}$
	\item $3{{a}^{3}}{{b}^{4}}-12{{a}^{2}}{{b}^{3}}$
	\item $-30{{x}^{4}}{{y}^{3}}z-15{{x}^{3}}{{y}^{3}}{{z}^{3}}$
	\item $23{{x}^{6}}{{y}^{3}}-23{{x}^{6}}{{y}^{4}}+46{{x}^{4}}{{y}^{6}}$
	\item $15{{a}^{3}}-20{{a}^{2}}+35a$
	\item $3ab{{\left( bc \right)}^{3}}-ab{{\left( bc \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{3}}}{9}-\dfrac{{{x}^{2}}}{81}-\dfrac{4x}{27}$
	\item $7{{a}^{2}}{{x}^{3}}y-21a{{x}^{2}}y-28{{x}^{3}}{{y}^{3}}$
	\item $4{{x}^{n}}{{y}^{m}}+2{{x}^{n+2}}{{y}^{m+2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 38
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{38}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\left( 3x-1 \right)\left( x+2 \right)+\left( 3x-1 \right)\left( 4-2x \right)$
	\item $\left( {{x}^{2}}+x+1 \right)\left( 2x-3 \right)-\left( 2x-3 \right)\left( 5x-3 \right)$
	\item $\left( 2x+1 \right)\left( x+8 \right)-\left( 7x-12 \right)\left( 2x+1 \right)$
	\item $\left( 2a+3b \right)\left( 2x+y \right)+\left( 3a+5b \right)\left( 2x+y \right)$
	\item $2a\left( a-b \right)-{{\left( a-b \right)}^{2}}$
	\item $\left( 2x-4 \right)\left( 5x-3 \right)+\left( x-2 \right)\left( 3x+2 \right)$
	\item $\left( 3x-2 \right)\left( -2x-7 \right)+x(3x-2)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 39
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{39}
Mettre en évidence le plus grand facteur commun des polynômes suivants :

\begin{exoitems}{2}
	\item $3a(b-c) + 2b(c-b)$ 
	\item $\left( 3x-1 \right)\left( a+b \right) - \left( 2a-b \right)\left( 1-3x \right)$ 
	\item $\left( x-y \right)\left( x+2y \right) - \left( y-x \right)\left( 2x+y \right)$ 
	\item $\left( 3x-2 \right)\left( x+6 \right) + \left( x+7 \right)\left( 2-3x \right)$
	\item $\left( 2x+5 \right)\left( x+2 \right) + \left( 3x-1 \right)\left( -x-2 \right)$ 
	\item $\left( x-2y \right)\left( a-b \right)-\left( b-a \right)\left( 2x+y \right)$
	\item $\left( 2x-4 \right)\left( 5x-3 \right) - \left( 2-x \right)\left( 3x+2 \right)$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 40
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{40}
Factoriser les polynômes suivants à l’aide des identités remarquables :

\begin{exoitems}{2}
	\item $4-4x+{{x}^{2}}$
	\item ${{y}^{2}}-36{{v}^{2}}$
	\item $100{{a}^{2}}-9{{b}^{2}}$
	\item $16x+{{x}^{2}}+64$
	\item ${{a}^{2}}-ab+\dfrac{{{b}^{2}}}{4}$
	\item $\dfrac{49}{4}-25{{b}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 41
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{41}
Factoriser les polynômes suivants à l’aide des identités remarquables :

\begin{exoitems}{3}
	\item ${{a}^{2}}-a+\dfrac{1}{4}$
	\item ${{x}^{2}}-20ax+100{{a}^{2}}$
	\item $4{{a}^{2}}{{b}^{2}}-12{{a}^{2}}b+9{{a}^{2}}$
	\item $50{{x}^{4}}-2{{y}^{2}}$
	\item $\dfrac{1}{2}{{x}^{2}}-6x+18$
	\item ${{a}^{2}}-\dfrac{1}{16}$
	\item ${{a}^{3}}+6{{a}^{2}}b+9a{{b}^{2}}$
	\item $3{{a}^{4}}+6{{a}^{3}}b+3{{a}^{2}}{{b}^{2}}$
	\item $250{{x}^{2}}+300x+90$
	\item $16{{x}^{2}}-56x+49$
	\item ${{x}^{4}}+8{{x}^{2}}+16$
	\item $16{{x}^{4}}-81{{y}^{4}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}}{4}-\dfrac{2x}{3}+\dfrac{4}{9}$
	\item $4{{a}^{2}}-20ab+25{{b}^{2}}$
	\item $16{{x}^{2}}{{y}^{2}}-\dfrac{1}{121}{{y}^{2}}$
	\item ${{x}^{3}}+\dfrac{1}{9}x-\dfrac{2}{3}{{x}^{2}}$
	\item ${{x}^{4}}{{y}^{2}}-{{x}^{2}}{{y}^{4}}$
	\item ${{\left( x-2 \right)}^{2}}-{{\left( 3x+1 \right)}^{2}}$
	\item $3{{x}^{4}}+6{{x}^{2}}+3$
	\item $1+9{{y}^{4}}+6{{y}^{2}}$
	\item ${{a}^{4}}-625{{x}^{2}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 42
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{42}
Factoriser le plus possible les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $4{{x}^{3}}-20{{x}^{2}}+25x$ 
	\item $\left( y-1 \right)\left( 6y+9 \right) - {{y}^{2}}\left( 1-y \right)$ 
	\item $10{{x}^{3}}- 40x$ 
	\item ${{\left( x+5y \right)}^{2}} - \left( 3x-y \right)\left( x+5y \right)$ 
	\item $12{{u}^{2}}+3{{v}^{2}}-12uv$ 
	\item $16{{x}^{4}} - {{y}^{4}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 43
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{43}
Factoriser le plus possible les expressions suivantes : 

\begin{exoitems}{2}
	\item $8{{a}^{2}}b-8ab+2b$
	\item $32{{x}^{4}}-2{{a}^{4}}$
	\item $\left( 2x-5y \right)\left( {{x}^{2}}-1 \right)+\left( 5y-2x \right)\left( 4{{y}^{2}}-1 \right)$
	\item $\left( 10ab+20{{b}^{2}} \right)+\left( 25+{{b}^{2}} \right)\left( a+2b \right)$
	\item $27{{y}^{2}}+48{{z}^{2}}-72yz$
	\item $\left( {{x}^{2}}-9 \right)-\left( x+3 \right)\left( 3x+1 \right)$
	\item $\left( 2y-3 \right)\left( x+y \right)+\left( 3y-2 \right)\left( -x-y \right)$
	\item ${{a}^{8}}-81$
	\item $\left( 2a-b \right)\left( a+b \right)-{{\left( 2a-b \right)}^{2}}$
	\item $\dfrac{4}{9}a{{x}^{2}}-\dfrac{9}{4}a{{y}^{2}}$
\end{exoitems}

\end{exo}




\pagebreak
\section{Opérations dans $\mathbb{Q}$}
\subsection{Comparaison}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 44
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{44}
Comparer les fractions suivantes (compléter par $<$, $=$ ou $>$) :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{-13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{13}{5}$
	\item	$\dfrac{-13}{5}$\quad \ldots \quad$-\dfrac{13}{5}$
	\item	$\dfrac{13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{-13}{-5}$
	\item	$\dfrac{-13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{-5}{8}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 45
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{45}
Comparer les nombres suivants (compléter par $<$, $=$ ou $>$) :
\begin{exoitems}{2}
	\item	14,56\quad \ldots \quad14,560
	\item	$\dfrac{3}{5}$\quad \ldots \quad$0,6$
	\item	0,87\quad \ldots \quad0,869
	\item	$\dfrac{-2}{-3}$\quad \ldots \quad$0,6$
	\item	$-\dfrac{1}{9}$\quad \ldots \quad0
	\item	$-1,2$\quad \ldots \quad$-\dfrac{-6}{5}$
	\item	-8,9\quad \ldots \quad-8,09
	\item	-5,37\quad \ldots \quad-5,38
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 46
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{46}
Déterminer dans chaque cas, et sans utiliser la machine, laquelle des deux fractions est la plus grande :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{8}{21}\quad\text{et}\quad\dfrac{15}{42}$
	\item	$\dfrac{10}{27}\quad\text{et}\quad\dfrac{10}{29}$
	\item	$\dfrac{17}{19}\quad\text{et}\quad\dfrac{15}{17}$
	\item	$\dfrac{15}{21}\quad\text{et}\quad\dfrac{35}{49}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 47
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{47}
Écrire les fractions données sous la forme $n+\dfrac{a}{b}\,$ , où $n\in \mathbb{N}$ et $\dfrac{a}{b}$ est une fraction comprise entre 0 et 1.
\begin{exoitems}{4}
	\item $\dfrac{17}{7}$
	\item $\dfrac{29}{3}$
	\item $\dfrac{38}{9}$
	\item $\dfrac{103}{27}$
	\item $\dfrac{975}{89}$
	\item $\dfrac{2011}{32}$
\end{exoitems}

\def\fract#1/#2{\leavevmode
  \kern.1em \raise .5ex \hbox{\the\scriptfont0 #1}%
  \kern-.1em $/$%
  \kern-.15em \lower .25ex \hbox{\the\scriptfont0 #2}%
}% 

\textbf{Remarque :}
Dans certains domaines on utilise la notation suivante : $5\fract 3/4$, $\fract 7/{10}$ ou $1\fract 1/2$

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 48
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{48}
Exprimer en heures et fractions d’heure
\begin{exoitems}{1}
	\item 75 min 	
	\item 100 min	
	\item 325 min 	
	\item 18 min		
	\item 100 s
\end{exoitems}

\end{exo}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 49
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{49}
Exprimer en degré(s) et fraction de degré 
\begin{exoitems}{1}
	\item 360’	
	\item 22’	
	\item 10000’’	
	\item 1000’		
	\item 35000’’
\end{exoitems}

\end{exo}


\subsection{Transformation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 50
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{50}
Transformer les nombres décimaux suivants en code fractionnaire irréductible :
\begin{exoitems}{4}
	\item $x=0,47$
	\item $x=0,\overline{47}$
	\item $x=0,4\overline{7}$
	\item $x=0,4\overline{73}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 51
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{51}
Transformer les nombres décimaux suivants en code fractionnaire irréductible :
\begin{exoitems}{5}
	\item $0,\overline{7}$
	\item $1,\overline{21}$ 
	\item $40,\overline{5}$ 
	\item $1,\overline{234}$ 
	\item $1,2\overline{34}$ 
	\item $1,23\overline{4}$ 
	\item $-5,\overline{9}$ 
	\item $-2,\overline{56}$ 
	\item $3,47\overline{56}$ 
	\item $-0,04\overline{02}$
\end{exoitems}
\end{exo}

\comment{i et j avec *}{CLEC}


\subsection{Simplification}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 52
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{52}
Dans quels cas peut-on simplifier ces fractions par 17 ?
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{17}{34}=$
	\item	$\dfrac{17\cdot 6}{17\cdot 5}=$
	\item	$\dfrac{17+6}{17+5}=$
	\item	$\dfrac{117}{217}=$
	\item	$\dfrac{{{17}^{4}}}{{{34}^{2}}}=$
	\item	$\dfrac{17+17}{17+17+17}=$
	\item	$\dfrac{{{17}^{2}}}{17}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 53
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{53}
Simplifier sans effectuer les opérations au numérateur et au dénominateur.
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{19\cdot 3+19}{38}=$
	\item	$\dfrac{47\cdot 43+47\cdot 3}{47\cdot 43-47\cdot 3}=$
	\item	$\dfrac{51\cdot 37}{3\cdot 51\cdot 37\cdot 4}=$
	\item	$\dfrac{197}{195+197+199}=$
	\item	$\dfrac{769\cdot 853}{(-853)\cdot (-769)}=$
	\item	$\dfrac{769-853}{853-769}=$
	\item	$\dfrac{4\cdot 5\cdot 6\cdot 7\cdot 8\cdot 9\cdot 10\cdot 11}{12\cdot 11\cdot 10\cdot 9\cdot 8\cdot 7\cdot 6\cdot 5}=$
	\item	$\dfrac{65-15}{15}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 54
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{54}
Simplifier les fractions : 

\begin{exoitems}{4}
	\item $\dfrac{5{{x}^{2}}}{15x}$
	\item $\dfrac{x-1}{{{x}^{2}}-x}$
	\item $\dfrac{15ax}{40bx}$
	\item $\dfrac{2ax+2ay}{14ax}$
	\item $\dfrac{3x-9xy}{6x}$
	\item $\dfrac{56{{a}^{5}}{{b}^{5}}}{28{{a}^{2}}{{b}^{6}}}$
	\item $\dfrac{a+b}{a+b}$
	\item $\dfrac{-2a-2b}{b+a}$
	\item $\dfrac{a-b}{b-a}$
	\item $\dfrac{16-9{{a}^{2}}}{4-3a}$
	\item $\dfrac{1-{{x}^{2}}}{{{x}^{2}}-2x+1}$
	\item $\dfrac{{{x}^{6}}{{y}^{4}}-{{x}^{3}}{{y}^{2}}}{{{x}^{8}}{{y}^{6}}-{{x}^{5}}{{y}^{4}}}$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-4}{{{x}^{2}}-4x+4}$
	\item $\dfrac{2{{x}^{2}}-18}{4{{x}^{2}}+24x+36}$
\end{exoitems}
\end{exo}



\subsection{Addition et soustraction}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 55
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{55}
Effectuer les additions demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible)
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{3}{13\,}+2=$
	\item	$\dfrac{2}{1\,1}+\dfrac{5}{20}=$
	\item	$\dfrac{23}{33\,}+\dfrac{9}{22}=$
	\item	$\dfrac{4}{\,25}+\dfrac{3}{4}=$
	\item	$\dfrac{2}{3\,}+\dfrac{3}{4}+\dfrac{2}{5}=$
	\item	$\dfrac{1}{125}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{3}{10}=$
	\item	$\dfrac{1}{4}+\dfrac{3}{25}+\dfrac{7}{75}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 56
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{56}
Simplifier les fractions lorsque cela est possible puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{13}{23\,}-2=$
	\item	$\dfrac{2}{1\,1}-\dfrac{5}{20}=$
	\item	$\dfrac{23}{33\,}-\dfrac{7}{44}=$
	\item	$\dfrac{9}{\,25}-\dfrac{1}{4}=$
	\item	$\dfrac{13}{23\,}-\left( 2+\dfrac{5}{6} \right)=$
	\item	$\dfrac{5}{4\,}-\dfrac{3}{8}+\dfrac{11}{75}=$
	\item	$\dfrac{11}{125}-\left( \dfrac{5}{8}-\dfrac{9}{10} \right)=$
	\item	$\dfrac{23}{50}-\left( \dfrac{9}{18}-\dfrac{34}{75}+\dfrac{1}{20} \right)=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 57
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{57}
Simplifier les fractions lorsque cela est possible  puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{5}{7}-4-\dfrac{24}{36}=$
	\item	$\dfrac{5}{9}+\dfrac{4}{27}-\dfrac{5}{3}=$ 
	\item	$\dfrac{5}{21}+\dfrac{13}{28}=$
	\item	$\dfrac{2}{3}-\dfrac{8}{30}+\dfrac{1}{4}=$
	\item	$\dfrac{13}{10}-\left( \dfrac{11}{12}-\dfrac{7}{5} \right)=$
	\item	$\dfrac{3}{24}-\dfrac{-5}{12}=$
	\item	$\dfrac{3}{9}-\dfrac{2}{15}-\dfrac{-1}{10}=$
	\item	$\dfrac{-11}{6}+\dfrac{3}{15}-\dfrac{13}{4}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 58
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{58}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{a-b}{4}-\dfrac{b-a}{6}$
	\item $\dfrac{a+b}{a}-\dfrac{b-a}{b}$
	\item $\dfrac{2}{2-x}-\dfrac{x}{x-2}$
	\item $\dfrac{x}{x-a}+\dfrac{a}{a-x}$
	\item $1-\dfrac{a-b}{a+b}$
	\item $x+y-\dfrac{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}{x-y}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 59
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{59}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{2}{a}-\dfrac{a}{2}$
	\item $\dfrac{1}{6y}-\dfrac{3}{4y}+\dfrac{2}{3y}$
	\item $\dfrac{u}{u+v}-\dfrac{v-u}{2\left( u+v \right)}$
	\item $\dfrac{x+2}{x+3}-\dfrac{x+1}{x}$
	\item $\dfrac{4x}{x-3}-\dfrac{2x-1}{2x-6}$
	\item $\dfrac{3}{x-3}-\dfrac{6}{3-x}$
	\item $\dfrac{1}{a+b}-\dfrac{2a}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\dfrac{a}{a+3}+\dfrac{4a}{a-3}+\dfrac{6a}{{{a}^{2}}-9}$
	\item $\dfrac{x}{x+y}-\dfrac{2xy}{{{y}^{2}}-{{x}^{2}}}+\dfrac{x}{x-y}$
	\item $\dfrac{4x}{3x-4}-\dfrac{8}{4x-3{{x}^{2}}}+\dfrac{2}{x}$
\end{exoitems}
\end{exo}

\comment{f, i et j avec *}{CLEC}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 60
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{60}
Résoudre les équations données
\begin{exoitems}{2}
	\item $x+\dfrac{1}{3}=\dfrac{1}{2}$
	\item $a-\dfrac{1}{4}=\dfrac{1}{9}$
	\item $y+\dfrac{7}{44}=\dfrac{3}{55}$	
	\item $\dfrac{9}{\,25}+p=\dfrac{7}{6}$
	\item $t-\left( \dfrac{1}{3}+\dfrac{2}{5} \right)=-\dfrac{1}{2}$	
	\item $\dfrac{5}{8}-\left( y-\dfrac{1}{16} \right)=\dfrac{7}{32}$	
	\item $0=\dfrac{1}{2}-\left( \dfrac{3}{125}-c \right)$
\end{exoitems}

\end{exo}



\subsection{Multiplication et division}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 61
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{61}
Par quel nombre faut-il multiplier une grandeur
\begin{exoitems}{2}
	\item pour l’augmenter de sa moitié ?
	\item pour l’augmenter de son quart ?
	\item pour l’augmenter de ses 5/6 ?
	\item pour l’augmenter de 5\% ?
	\item pour la diminuer de son tiers?
	\item pour la diminuer de 20\%?
\end{exoitems}
\end{exo}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 62
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{62}

A l’aide de la règle et du compas, dessine un rectangle :
\begin{enumerate}
	\item dont la largeur est les 2/5 de sa longueur.
	\item dont la longueur vaut les 5/4 de la largeur.
	\item dont la largeur est un cinquième du périmètre.
\end{enumerate}

\end{exo}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 63
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{63}
Effectuer les opérations indiquées :
% \begin{center}
% \includegraphics[width=18cm]{arithmetique-tableau-exo-29.png}	
% \end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ & $b$ & $a$+$b$ & $a$-$b$ & $ab$ & $\dfrac{a}{b}$  \\
		\hline
		$\dfrac{1}{2}$ & $\dfrac{3}{4}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{3}{13}$ & $\dfrac{6}{7}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{5}{12}$ & $\dfrac{4}{9}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{11}{18}$ & $\dfrac{10}{27}$  & & & & \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 64
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{64}
Simplifier puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{9}{10}\cdot \dfrac{55}{72}\cdot \dfrac{64}{11}=$ 
	\item	$\dfrac{20}{12}\cdot \dfrac{-32}{1000}\cdot 21=$
	\item	$\dfrac{14}{75}\cdot \dfrac{15}{24}\cdot \dfrac{125}{35}=$
	\item	$\dfrac{-64}{105}\cdot \dfrac{35}{4}\cdot \dfrac{-6}{8}=$
	\item	$\dfrac{-25}{13} \div \dfrac{-15}{2}=$
	\item	$\dfrac{24}{15} \div \dfrac{32}{75}=$
	\item	$(-5) \div \dfrac{35}{4}=$
	\item	$\dfrac{4}{15} \div \dfrac{22}{45}\cdot \dfrac{66}{64}=$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 65
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{65}
Effectuer les opérations indiquées dans le tableau ci-dessous :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$	&	$b$	&	$a+b$	&	$a-b$	&	$ab$	&	$\dfrac{a}{b}$	\\ \hline
		$\dfrac{1}{2}$	&	$\dfrac{3}{4}$	& & & & \\ \hline
		$\dfrac{3}{13}$	&	$\dfrac{6}{7}$	& & & & \\ \hline
		$\dfrac{5}{12}$	&	$\dfrac{4}{9}$	& & & & \\ \hline
		$\dfrac{11}{18}$	&	$\dfrac{10}{27}$	& & & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 66
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{66}
Effectuer les opérations indiquées dans le tableau ci-dessous :
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	$x$	&	$y$	&	${{x}^{2}}$	&	${{y}^{2}}$	&	${{x}^{2}}y$	&	$\dfrac{{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}}$	\\ \hline
	$\dfrac{1}{2}$	&	$\dfrac{3}{4}$	& & & & \\ \hline
	$\dfrac{2}{3}$	&	$-\dfrac{1}{6}$	& & & & \\ \hline
	$\dfrac{3}{10}$	&	$-\dfrac{2}{5}$	& & & & \\ \hline
	$-\dfrac{5}{8}$	&	$-\dfrac{3}{10}$	& & & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 67
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{67}
Simplifier les fractions si c’est possible puis effectuer les opérations : 

\begin{exoitems}{3}
	\item $4\cdot \dfrac{3x}{14y}$
	\item $\dfrac{2c}{abc} \cdot  ab$
	\item $\dfrac{-3a}{21x} \cdot  35{{x}^{2}}$
	\item $\dfrac{xy}{4} \cdot  \left( \dfrac{-12{{x}^{3}}}{yz} \right)$
	\item $\dfrac{2a}{1-b} \cdot  \dfrac{3b}{a+ab}$
	\item $\left( 4x+12y \right)\cdot  \dfrac{5x}{2y}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 68
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{68}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{3}
	\item $\dfrac{x-5}{18}  \div  \dfrac{x+2}{24}$
	\item $\dfrac{-7ax}{3}  \div  \dfrac{14ab}{6x}$
	\item $\dfrac{4x-4y}{6} \div  \left( 2x-2y \right)$  
	\item $\dfrac{-35x}{-15y} \div  28{{x}^{3}}y$ 
	\item $\dfrac{\dfrac{4a{{b}^{2}}}{63}}{2{{a}^{3}}bx}$
	\item $\dfrac{2a+2ab}{\dfrac{3{{a}^{4}}b}{5}}$
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 69
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{69}
Déterminer de quelle fraction l’aire d’un rectangle augmente ou diminue :
\begin{exoitems}{1}
	\item quand on augmente d’un quart ses deux dimensions?
	\item quand on augmente d’un cinquième sa longueur d’un tiers sa largeur?
	\item quand on diminue d’un tiers ses deux dimensions?
	\item quand on augmente d’un cinquième sa largeur on diminue d’un cinquième sa longueur?
\end{exoitems}

\end{exo}



\subsection{Opérations mélangées}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 70
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{70}
Simplifier puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{21}{45}\cdot \dfrac{15}{36}-\dfrac{7}{18}\cdot \dfrac{16}{21}=$ 
	\item	$\dfrac{25}{12} \div \dfrac{15}{18}-\dfrac{27}{30}$ =
	\item	$\left( \dfrac{5}{64}-\dfrac{5}{24} \right) \div \left( \dfrac{3}{16}+\dfrac{13}{24} \right)$ =
	\item	$\dfrac{21}{10} \div \dfrac{14}{15}-\dfrac{60}{55}\cdot \dfrac{121}{24}=$
	\item	$\dfrac{49}{18}-\dfrac{42}{18}\cdot \dfrac{36}{49}=$
	\item	$\left( \dfrac{2}{13}+\dfrac{-5}{8} \right) \div \left( \dfrac{-6}{16}-\dfrac{5}{24} \right)=$
	\item	$\dfrac{\dfrac{4}{5}}{10}=$
	\item	$\dfrac{4}{\dfrac{5}{10}}=$ 
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 71
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{71}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{x}{2a}\cdot \left( -\dfrac{8a}{9} \right)\cdot \left( -\dfrac{6x}{7a} \right)$ 
	\item $\dfrac{a+b}{2y}+\dfrac{a-b}{3y}$
	\item $\dfrac{3a-4b}{8x}-\dfrac{3a+6b}{12x}$ 
	\item $\dfrac{{{\left( x+y \right)}^{2}}}{a+b} \div \dfrac{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}{{{a}^{2}}-{{b}^{2}}}$
	\item $\left( a+b \right) \div \dfrac{a+b}{2}$
	\item $\left( {{x}^{2}}-2 \right)\cdot \dfrac{3}{2}-\dfrac{2{{x}^{2}}}{3 }$
	\item $\dfrac{3}{x+y}-\dfrac{x}{{{\left( x+y \right)}^{2}}}$
	\item $\dfrac{1}{x}-\dfrac{2}{x+a}$ 
	\item $\dfrac{x-y}{xy}-\dfrac{z-y}{yz}+\dfrac{z-x}{xz}$
	\item $\dfrac{2x}{x-1}-\dfrac{{{x}^{2}}+2x}{{{\left( x-1 \right)}^{2}}}$  
\end{exoitems}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 72
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{72}
Effectuer et simplifier au maximum les expressions suivantes :

\begin{exoitems}{2}
	\item $\dfrac{m-n}{3m}\cdot \dfrac{5m}{2m-2n}$
	\item $\dfrac{{{v}^{2}}+4v+4}{3v-3}\cdot \dfrac{9-9v}{{{v}^{2}}-4}$
	\item $\left( \dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{y} \right)\cdot \dfrac{{{x}^{2}}{{y}^{2}}}{{{x}^{2}}-{{y}^{2}}}$
	\item $\dfrac{z}{3z-3}\div \dfrac{z}{2-2z}$
	\item $\dfrac{{{x}^{4}}-81}{4x-12}\div \dfrac{5{{x}^{3}}+45x}{{{x}^{2}}-6x+9}$
	\item $\left( x-\dfrac{2}{3x}-\dfrac{x}{3} \right)\cdot \left( \dfrac{1}{1-x}-\dfrac{1}{1+x} \right)$
	\item $\dfrac{uv}{u+v}\div \dfrac{5v}{{{u}^{2}}+uv}$
	\item $\left( x-a \right)\div \left( \dfrac{x+2}{x}-\dfrac{a+2}{a} \right)$
	\item $\dfrac{{{x}^{2}}-14x+49}{x+7}\div \dfrac{3x-21}{x+7}$
	\item $\dfrac{1-\dfrac{1}{y}}{1-\dfrac{1}{{{y}^{2}}}}$
	\item $\dfrac{1+\dfrac{b}{a}}{\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}}$
	\item $\left( \dfrac{{{a}^{2}}}{2}+\dfrac{{{b}^{2}}}{2}+ab \right)\div \left( \dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b} \right)$
	\item $\dfrac{\dfrac{1+{{x}^{2}}}{x}-2}{1-\dfrac{1}{x}}$
\end{exoitems}
\end{exo}




\pagebreak
\section{Nombres réels}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 73
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{73}
Soit le diagramme de Venn suivant :

\begin{center}
\includegraphics[width=7.5cm]{arithmetique-image025.png}	
\end{center}


 
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Nommer les ensembles A, B, C, D sachant que :
	\begin{itemize}
	  	\item  $A=\left\{ 4,8,12,24,32 \right\} $
	 	\item  $A\cap B= \left\{ 12,24 \right\} $
	 	\item  $C\cap A= \emptyset  $
	\end{itemize}
	\item	Enumérer tous les éléments des ensembles C et D.
	\item	Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? $32\in D \qquad 8\subset A \qquad B\subset A \qquad A\in C$
\end{enumerate}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 74
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{74}
Reproduire puis placer dans le diagramme, les nombres suivants :

$$33 ; \sqrt{36} ; \dfrac{1}{7} ; -\sqrt{32} ; \dfrac{\pi }{2} ; 17.\bar{9} ; -0.12 ; -\dfrac{13}{1} ; 6.78\bar{3} ; 0$$

\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{arithmetique-image029.jpg}	
\end{center}

\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{N}$:  \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Z}$: \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Q}$: \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{R}$: \vspace{1cm}
		\item	$\{2 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{R} $	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{2,3 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{Q} $  	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{0 ; 3 ;  2'345\}\subset \mathbb{R}$	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{-2 ; 3 ; 7,6\}\subset \mathbb{Z} $ 	$\square$ Vrai $\square$ Faux
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 75
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{75}
Compléter les affirmations suivantes avec le symbole d’appartenance $\in $ ou le symbole de non-appartenance $\notin $.
 
\begin{exoitems}{4}
	\item	$66 \qquad \mathbb{Q}$
	\item	$-4 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$0 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{9}{2} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$\dfrac{178}{3} \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$\dfrac{4}{2} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{32}{9} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{4\cdot 2\cdot 5}{-5} \qquad {{\mathbb{Z}}^{*}}$
	\item	$-\dfrac{14}{7} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$0,8 \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$6,157 \qquad {{\mathbb{R}}^{*}}$
	\item	$1,\overline{3} \qquad \mathbb{Q}$
\end{exoitems}


\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 76
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{76}
Calculer les racines sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item $\sqrt{14400}$
	\item $\sqrt{1.69}$
	\item $\sqrt{81\cdot {{10}^{6}}}$
	\item $\sqrt{0.0004}$
	\item $\sqrt{\dfrac{9}{64}}$
	\item $\sqrt{{{(-5)}^{2}}}$
\end{exoitems}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 77
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{77}
On suppose que $a$, $x$, $y$ et $z$ sont des nombres réels positifs. Simplifier l'expression :
\begin{exoitems}{1}
	\item $\sqrt{{{a}^{2}}\,{{b}^{6}}}$
	\item $\sqrt{\dfrac{36\,{{y}^{2}}}{121\,{{z}^{12}}}}$
	\item $\sqrt{{{(x+y)}^{2}}}$
\end{exoitems}

\end{exo}


\comment{Il faudra peut-être rajouter quelques exercices}{CLEC}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 78
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{78}
Compléter le tableau ci-dessous.
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	Code fractionnaire & Code décimal & Pourcentage \\ \hline
	$\dfrac{7}{9}$	& & \\ \hline
	& $38.\overline{5}$ & \\ \hline
	& & 27.5\%\\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exercice 79
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exo}{79}
Calculer le périmètre d’un disque dont l’aire mesure $1386 \,\text{c}{{\text{m}}^{2}}$.

\textbf{Indication} : prendre $\pi =\dfrac{22}{7}$.

\end{exo}




\pagebreak
\section{Pourcentages}


\pagebreak
\section{Équations}


\pagebreak
\section{Synthèses}















 
\end{document}
